---
title: "Maksimering af log-likelihoodfunktionen ved brug af partielt afledte"
---


Når $l(a,b)$ skal maksimeres, kan det gøres ved hjælp af partielt afledede. Husk på, at i et maksimumspunkt, vil begge de partielt afledte være lig 0, dvs.
\begin{align*}
\frac{\partial l(a,b)}{\partial a} &=0 \\
\frac{\partial l(a,b)}{\partial b} &=0.
\end{align*}
Vi finder derfor først et mere eksplicit udtryk for $l(a,b)$ som funktion af $a$ og $b$.


### Eksplicit udtryk for $l(a,b)$
Vi ved, at log-likelihoodfunktionen er givet ved
$$
\begin{aligned}
l(a,b) &=\sum_{i=1}^n \ln(p_i(a,b)) \\  
&= \sum_{i=1}^n\big( {y_i}\cdot \ln(p(x_i))+(1-y_i)\cdot \ln(1-p(x_i)) \big).
\end{aligned}
$${#eq-lab}

Ved at ophæve parentesen $(1-y_i)$ i (@eq-lab) fås
$$ l(a,b)=\sum_{i=1}^n \big({y_i}\cdot \ln(p(x_i))+\ln(1-p(x_i))- y_i\cdot \ln(1-p(x_i))\big).$$
I to af leddene inden for sumtegnet har vi $y_i$ som en faktor. Vi kan derfor sætte $y_i$ uden for parentes
$$ l(a,b)=\sum_{i=1}^n \big(\ln(1-p(x_i))+{y_i}\cdot (\ln(p(x_i))-\ln(1-p(x_i)))\big).$$
Ved hjælp af logaritmeregnereglen $ln(a/b)=ln(a)-ln(b)$ får vi
$$ l(a,b)=\sum_{i=1}^n \left(\ln(1-p(x_i))+y_i\cdot \ln\left(\frac{p(x_i)}{1-p(x_i)}\right)\right).$$
Her opsplitter vi til to summer, hvor den ene ikke afhænger af $y_i$.
$$ l(a,b)=\sum_{i=1}^n \ln(1-p(x_i))+\sum_{i=1}^n y_i\cdot \ln\left(\frac{p(x_i)}{1-p(x_i)}\right).$${#eq-lab2}
Nu har vi fået styr på udtrykket for $l(a,b)$, som dog afhænger af $p(x_i)$. Vi udnytter nu, at vi havde udtrykket $$p(x_i) = \frac{1}{1+e^{-(a\cdot x_i+b)}}$$
og
$$\ln\left(\frac{p(x_i)}{1-p(x_i)}\right)=ax_i + b.$$
Indsættes dette i (@eq-lab2), får vi
$$l(a,b)=\sum_{i=1}^n \ln\left(1-\frac{1}{1+e^{-(a\cdot x_i+b)}}\right)+\sum_{i=1}^n y_i\cdot (ax_i+b).$$
Udtrykket i logaritmen sættes på fælles brøkstreg, og brøken forlænges med $e^{a\cdot x_i+b}$

$$
\begin{aligned}
l(a,b)&=\sum_{i=1}^n \ln\left(\frac{e^{-(a\cdot x_i+b)}}{1+e^{-(a\cdot x_i+b)}}\right)+\sum_{i=1}^n y_i\cdot (ax_i+b) \\ &=\sum_{i=1}^n \ln\left(\frac{1}{1+e^{a\cdot x_i+b}}\right)+\sum_{i=1}^n y_i\cdot (ax_i+b)
\end{aligned}
$$
Her benytter vi igen regnereglen $\ln(a/b)=\ln(a)-\ln(b)$.
$$ l(a,b)=\sum_{i=1}^n\big(\ln(1)-\ln(1+e^{a\cdot x_i+b})\big)+\sum_{i=1}^n y_i\cdot (ax_i+b).$$
Da $\ln(1)=0$, har vi endelig 
$$
l(a,b)=\sum_{i=1}^n \big(-\ln(1+e^{a\cdot x_i+b})\big)+\sum_{i=1}^n y_i\cdot (ax_i+b).
$${#eq-l-simpel}


### Partielt afledede
Vi finder nu de partielt afledte af $l(a,b)$ ved at differentiere (@eq-l-simpel).
Lad os først se på $\frac{\partial l(a,b)}{\partial b}$. I den første sum i (@eq-l-simpel) skal vi se hvert led som en sammensat funktion, hvor den indre funktion har et led, som også er en sammensat funktion. Så får vi
$$\frac{\partial l(a,b)}{\partial b}= \sum_{i=1}^n -\frac{1}{1+e^{a\cdot x_i+b}}\cdot (0+e^{a\cdot x_i+b})\cdot(0+1) +\sum_{i=1}^n y_i\cdot (0+1).$$
Ved at reducere fås
$$\frac{\partial l(a,b)}{\partial b}= \sum_{i=1}^n -\frac{e^{a\cdot x_i+b}}{1+e^{a\cdot x_i+b}} +\sum_{i=1}^n y_i$$
Ved at bruge at
$$
p(x) = \frac{1}{1+e^{-(ax+b)}}= \frac{e^{(ax+b)}}{1+e^{(ax+b)}}
$${#eq-p-logistisk}
i forbindelse med den første sum og efterfølgende samle leddene i en sum, fås
$$\frac{\partial l(a,b)}{\partial b}= \sum_{i=1}^n -p(x_i) +\sum_{i=1}^n y_i=\sum_{i=1}^n (y_i-p(x_i)).$$

Nu ser vi på $\frac{\partial l(a,b)}{\partial a}$ på tilsvarende måde.
$$\frac{\partial l(a,b)}{\partial a}= \sum_{i=1}^n -\frac{1}{1+e^{a\cdot x_i+b}}\cdot (0+e^{a\cdot x_i+b})\cdot(1\cdot x_i+0) +\sum_{i=1}^n y_i\cdot (1\cdot x_i+0)$$
Der reduceres
$$\frac{\partial l(a,b)}{\partial a}= \sum_{i=1}^n -\frac{e^{a\cdot x_i+b}}{1+e^{a\cdot x_i+b}}\cdot x_i +\sum_{i=1}^n y_i\cdot x_i.$$
Igen bruges (@eq-p-logistisk) til at få
$$\frac{\partial l(a,b)}{\partial a}= \sum_{i=1}^n -p(x_i)\cdot x_i +\sum_{i=1}^n y_i\cdot x_i=\sum_{i=1}^n (y_i\cdot x_i-p(x_i)\cdot x_i).$$

Endelig kan $x_i$ sættes udenfor parentes, hvorved vi har
$$\frac{\partial l(a,b)}{\partial a}=\sum_{i=1}^n (y_i-p(x_i))\cdot x_i.$$

For at lave optimering og finde maksimum, skal vi undersøger, hvornår de partielt afledte er nul. Vi skal således løse følgende to ligninger med to ubekendte
\begin{align*}
0=\frac{\partial l(a,b)}{\partial a}=\sum_{i=0}^n (y_i-p(x_i))\cdot x_i \quad \text{og} \quad 0=\frac{\partial l(a,b)}{\partial b}=\sum_{i=1}^n (y_i-p(x_i)) .
\end{align*}
Dette ligningssystem er dog ikke bare lige til at løse, så her bliver man nødt til at benytte sig af  numeriske metoder til løsning af ligningssytemer.

